<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Qnikst blog RSS feed - Post tagged performance</title>
    <link href="https://qnikst.github.io/tags/performance.xml" rel="self" />
    <link href="https://qnikst.github.io" />
    <id>https://qnikst.github.io/tags/performance.xml</id>
    <author>
        <name>Alexander Vershilov</name>
        <email>alexander.vershilov@gmail.com</email>
    </author>
    <updated>2013-12-30T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>О stockdb</title>
    <link href="https://qnikst.github.io/posts/2013-12-30-haskell-laziness.html" />
    <id>https://qnikst.github.io/posts/2013-12-30-haskell-laziness.html</id>
    <published>2013-12-30T00:00:00Z</published>
    <updated>2013-12-30T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>(Старый пост взятый из исходников блога, так что он может содержать несколько устаревшие данные, кроме бенчмарков сделаных в августе 2014)</p>
<p>Недавно я столкнулся с задачей оптимизации программы написанной Максом Лапшиным (<span class="citation">@maxlapshin</span>). Программу говорят, что уже смотрели и другие программисты, но все же я решился потратить время и посмотреть, что там не так.</p>
<p>Первое, что мне первое бросилось в глаза это то, что одно из основных свойств языка “ленивость” совсем не использовалось, в связи с этим я собираюсь акцентировать внимание именно на этом аспекте.</p>
<p>Что позволяет ленивость:</p>
<pre><code>1. Возможность не вычислять значения, которые не используются

2. Возможность создания эффективных персистентных структур данных (см. Окасаки)

3. Возможность создания итеративных вычислений</code></pre>
<p>Естественно, все это дается не бесплатно:</p>
<pre><code>1. Ленивость приводит к оверхеду по памяти, т.к. нужно хранить больше информации

2. Ленивость может приводить к повторным вычислениям в многопоточных программах

3. Ленивость может приводить к “утечкам”, т.е. случаям, когда вместо результато
   создаются структуры описывающие отложенные вычисления “thunk” и их накапливается
   очень большое количество. Часто этот эффект называют memory leak, хотя лично
   мне не нравится данный термин, поскольку обычно он используется для описания
   неиспользуемой, но не освобожденной памяти.</code></pre>
<p>Особенно неприятной является третья проблема, как но её решение, в очень многих случаях, заключается в применении следующего правила:</p>
<blockquote>
<p>Не использовать ленивые поля в стуктурах данных, если это специально не требуется.</p>
</blockquote>
<h2 id="строгость-структур-данных">Строгость структур данных</h2>
<p>В этом случае если вы не знаете, нужна ли вам ленивость, делайте поле строгим. Так же если переиспользование не нужно или данные по размеру меньше, чем указатель, то можно их сразу распаковать {-# UNPACK #-} это снимет один уровень индирекции.</p>
<p>Вместо списков зачастую выгоднее иметь вектора, что уменьшает уровень индирекции и ускоряет работу с ними, особенно это выгодно в случае, если размер вектора известен или он создается целиком и больше не изменяется.</p>
<p>Стоит отметить, что для данной задачи оптимизации не привносят много плюсов, поскольку создаваемые стуктуры никак не используются.</p>
<h2 id="неправильные-библиотеки">“Неправильные” библиотеки</h2>
<p>В коде использовалась очень неэффективная библиотека binary-strict, хотя абсолютно никакой необходимости использовать как строгие байтстроки, так и эту библиотеку не было. В общем-то, в этом была основная проблема и замена библиотеки на binary и binary-bits дало максимальную часть прироста скорости.</p>
<p>Так же работа на уровне бит для всего разбора это слишком дорого, поскольку битовые операции требуются только для разбора diff записей. Поэтому четкое разделение runBitGet и runGet сильно помогает для разделение операций, так же сделать часть операций полиморфными по монаде.</p>
<p>Следующй шаг это выделение всего что можно в Applicative синтаксис, что хоть в данном случае и не приводит к заметному ускорению, но упрощает код. Итеративный подход</p>
<p>Следующий момент в использовании reverse/snoc подхода при создании списков, данный метод является монолитным, т.е. если мы начинаем вычисление, то оно доводится до конца. Но в большинстве случаев этого не хочется, т.к. во-первых не все данные могут быть использованы во-вторых итеративный подход позволяет обрабатывать данные по частям, не держа их все в памяти если это не необходимо. Поскольку haskell язык ленивый, то вместо reverse/snoc, можно использовать go/snoc, где go создает хвост списка.</p>
<p>Поэтому код</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode haskell"><code class="sourceCode haskell">parsePayload&#39; <span class="dv">0</span> acc <span class="fu">=</span> return (reverse acc)
parsePayload&#39; count acc <span class="fu">=</span> <span class="kw">do</span>
  stock <span class="ot">&lt;-</span> readRow previous
  parsePayload&#39; (count <span class="fu">-</span> <span class="dv">1</span>) (stock <span class="fu">:</span> acc)</code></pre></div>
<p>можно переписать как:</p>
<div class="sourceCode"><pre class="sourceCode haskell"><code class="sourceCode haskell">parsePayload&#39; <span class="dv">0</span> <span class="fu">=</span> return []
parsePayload&#39; count <span class="fu">=</span> <span class="kw">do</span>
  l <span class="ot">&lt;-</span> readRow
  ls <span class="ot">&lt;-</span> parsePayload&#39; (count<span class="fu">-</span><span class="dv">1</span>)
  return <span class="fu">$!</span> l<span class="fu">:</span>ls</code></pre></div>
<p>На самом деле данный код не сильно лучше предыдущего варианта, поскольку тоже является монолитным, но он приведен здесь как промежуточный шаг, и для того, чтобы рассмотреть отличия. В первом случае мы сначала создаем весь список O(N) по памяти и сложности и потом разворачиваем, соответсвенно при том же порядке сложности мы получаем вдвое большую константу, при этом используется куча. Во-втором варианте увеличение костанты не происходит, но вместо кучи используется стек, что имеет свои минусы. Так же в случае ленивой монады, т.е. когда вместо результата мы возвращаем действие производящее результат мы получаем уже инетаривный результат (правда к монаде Get это не относится).</p>
<p>Дальнейшее улучшение может быть произведено за счет того, что нам не нужно возвращать все данные в монаде, а достаточно обрабатывать одну запись и выходить, при помощи метода runGetOrFail.</p>
<p>На самом деле нужно идти дальше и делать composable операции создавая сначала поток объектов и diff-ов и объединяя их отдельной операцией. Но об этом в другой раз, если у меня дойдут руки до написания полноценной библиотеки для работы с такими файлами.</p>
<h2 id="код-и-результаты">Код и результаты:</h2>
<p>Код можно найти на <a href="https://github.com/maxlapshin/stockdb-hs">github</a>, ветку с изменениями примерно там же.</p>
<p>В оригинальную программу требуется добавить модификацию позволяющую считывать нужное количество записей, а не только 10000:</p>
<pre><code>diff --git a/stockdb.hs b/stockdb.hs
index 75fa7da..8ecf2e1 100644
--- a/stockdb.hs
+++ b/stockdb.hs
@@ -81,7 +81,7 @@ runEither (Left e)  = fail e
 readStocks :: BS.ByteString -&gt; Either String [Stock]
 readStocks = parsePayload . BS.drop (289 * 4) . skipHeaders where
     parsePayload payload = BG.runBitGet payload $
-        parsePayload&#39; 10000 (fail &quot;First row must be full&quot;) []
+        parsePayload&#39; 167544 (fail &quot;First row must be full&quot;) []
     parsePayload&#39; 0 previous acc = return (reverse acc)
     parsePayload&#39; count previous acc = do
         stock &lt;- readRow previous</code></pre>
<p>Время работы оригинальной программы:</p>
<pre><code>qnikst@localhost ~/workspace/myself/stockdb-hs $ \time -v ./stockdb out.stock-2
167544
     Command being timed: &quot;./stockdb out.stock-2&quot;
     User time (seconds): 13.96
     System time (seconds): 1.00
     Percent of CPU this job got: 99%
     Elapsed (wall clock) time (h:mm:ss or m:ss): 0:14.98
     Average shared text size (kbytes): 0
     Average unshared data size (kbytes): 0
     Average stack size (kbytes): 0
     Average total size (kbytes): 0
     Maximum resident set size (kbytes): 15146224
     Average resident set size (kbytes): 0
     Major (requiring I/O) page faults: 0
     Minor (reclaiming a frame) page faults: 945203
     Voluntary context switches: 1
     Involuntary context switches: 1550
     Swaps: 0
     File system inputs: 0
     File system outputs: 0
     Socket messages sent: 0
     Socket messages received: 0
     Signals delivered: 0
     Page size (bytes): 4096
     Exit status: 0</code></pre>
<p>Время работы обновленной программы</p>
<pre><code>167544
     Command being timed: &quot;./stockdb out.stock-2&quot;
     User time (seconds): 5.11
     System time (seconds): 0.27
     Percent of CPU this job got: 99%
     Elapsed (wall clock) time (h:mm:ss or m:ss): 0:05.39
     Average shared text size (kbytes): 0
     Average unshared data size (kbytes): 0
     Average stack size (kbytes): 0
     Average total size (kbytes): 0
     Maximum resident set size (kbytes): 783664
     Average resident set size (kbytes): 0
     Major (requiring I/O) page faults: 0
     Minor (reclaiming a frame) page faults: 233956
     Voluntary context switches: 1
     Involuntary context switches: 542
     Swaps: 0
     File system inputs: 0
     File system outputs: 0
     Socket messages sent: 0
     Socket messages received: 0
     Signals delivered: 0
     Page size (bytes): 4096
     Exit status: 0</code></pre>
<p>Итого ускорение посчти в 3 раза по скорости, а потребление мапяти уменьшилось в 20 раз.</p>]]></summary>
</entry>

</feed>
